%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Séries}
\section{Convergence de suites et de séries}
	\subsection{Convergence de suites}
	\subsubsection{Définition}
	La suite $z_1,z_2,\dots,z_n,\dots$ converge vers $z$
	\begin{equation}
	\lim\limits_{n\rightarrow \infty} z_n = z
	\end{equation}
	avec $z_1,z_2,\dots,z \in \mathbb{C}$ si 
	\begin{equation}
	\forall\varepsilon > 0, \exists n_0 \in \mathbb{N} : |z_n-z| < \varepsilon \ \ \ \
	\forall n > n_0
	\end{equation}
	
	\theor{Ecrivons $z_n = x_n+iy_n (n=1,2,\dots)$ et $z=x+iy$.
	\begin{equation}
	\lim\limits_{n\rightarrow \infty} z_n = z \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{ll}
	\lim\limits_{n\rightarrow \infty} x_n &= x\\
	\lim\limits_{n\rightarrow \infty} y_n &=y
	\end{array}\right.
	\end{equation}}
	
	
	\subsection{Convergence de séries}
	\subsubsection{Définition}
	La série $\sum_{n=1}^\infty z_n$ où $z_n \in \mathbb{C}$ converge vers $S$ si la suite 
	$S_N = \sum_{n=	1}^{N} z_n\ (N=1,2,\dots)$ des sommes partielles converge vers $S$, c'est
	 à dire :
	\begin{equation}
	\forall\varepsilon > 0, \exists N_0\in\mathbb{N} : |S_N-S| < \varepsilon\ \ \forall N>N_0
	\end{equation}

	Une conséquence directe de cette définition est que la série ne convergera vers $S$ que si
	la partie réelle de cette série converge, de même pour la partie imaginaire : \\
	
	\theor{Ecrivons $z_n = x_n+iy_n (n=1,2,\dots)$ et $S=X+iY$.
	\begin{equation}
	\lim\limits_{N\rightarrow \infty} \sum_{n=1}^N z_n = S \Leftrightarrow \left\{\begin{array}
	{ll}
	\lim\limits_{N\rightarrow \infty} \sum_{n=1}^N x_n &= X\\
	\lim\limits_{N\rightarrow \infty} \sum_{n=1}^N y_n &= Y
	\end{array}\right.
	\end{equation}}\ \\
	
	Sur base de la définition, on peut établir une convergence dans les cas suivants :
	\begin{itemize}
	\item Soit le reste après $N$ termes $\rho_N = S-S_N$. Comme $|S-S_N| = |\rho_N - 0|$, la 
	série converge si et seulement si la suite des restes tend vers zéro.
	\item Une condition nécessaire pour que la série converge et que son terme principal $z_n$
	converge vers 0 pour $n\rightarrow\infty$.
	\item Si la série de $|z_n|$ converge, alors la série de $z_n$ converge.
	\item Si la série converge, alors $\exists M \in \mathbb{R}^+ : |z_n|<M\ \ \forall n \in 
	\mathbb{N}$.
	\end{itemize}
\section{Séries de Taylor et de Laurent}
	\subsection{Série de Taylor}
	\theor{\textsc{Série de Taylor}
	Si $f$ est analytique dans le disque ouvert $D$, $|z-z_0| < R$, alors en tout point 
	$z$ du disque : 
	\begin{equation}
	f(z) = \sum_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n
	\end{equation}
	où
	\begin{equation}
	a_n = \dfrac{f^{(n)}(z_0)}{n!}\ \ \ \ \ (n= 0,1,2,\dots)
	\end{equation}}\ \\
	
	Enonçons et démontrons rapidement un lemme, puis démontrons ce théorème:\\
	
	\lemme{\begin{equation}
	\frac{1}{1-\alpha} =  1 + \alpha + \dots + \alpha^{n-1} + \frac{\alpha^n}{1-\alpha}, 
	\alpha \neq 1
	\end{equation}
	\begin{proof}
	En multipliant toute l'équation par $(1-\alpha)$ on trouve $1=1$, l'identité est donc 
	vérifiée.
	\end{proof}}
	
	\begin{proof}\ \\
	Soit un disque de rayon $R$. Considérons la première formule de Cauchy où $z$ joue le rôle 
	de $z_0$ et la variable d'intégration est $s$ :
	\begin{equation}
	f(z) = \frac{1}{2\pi i}\oint_{C_0} \frac{f(s)}{s-z}ds\ \ \ \ \ \ \  \ \ \ \ \ \ \ \ \ (1)
	\end{equation}
	A l'intérieur de ce disque, je considère un chemin $C_0$ (cercle de rayon $r_0$) dans lequel
	 se trouve le point $z$ autour duquel je considère le développement. Notons que :
	\begin{equation}
	s-z = s-z_0-(z-z_0) = (s-z_0)(1-\alpha)\ \ \text{avec } \alpha = \frac{z-z_0}{s-z_0}
	\end{equation}
	Par utilisation du lemme, on a donc :
	\begin{equation}
	\begin{array}{ll}
	\dfrac{1}{s-z} &= \dfrac{1}{(s-z_0)(1-\alpha)}\\
	 &= \dfrac{1}{s-z_0}+\dfrac{\alpha}{s-z_0}+\dots+\dfrac{\alpha^{n-1}}{s-z_0}+\dfrac{\alpha^n}{
	 (1-\alpha)(s-z_0)} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ (2)
	\end{array}
	\end{equation}
	En substituant $\alpha = \frac{z-z_0}{s-z_0}$ dans (2) et en introduisant le résultat dans
	(1) :
	\begin{equation}
	f(z) = \frac{1}{2\pi i}\oint_{C_0} \frac{f(s)}{s-z_0}\left(1 + \dfrac{z-z_0}{s-z_0} + \dots +
	\dfrac{(z-z_0)^{n-1}}{(s-z_0)^{n-1}}\right)ds + R_n
	\end{equation}
	avec $R_n = \frac{1}{2\pi i}\oint_{C_0} \frac{f(s)}{s-z_0}\frac{(z-z_0)^n}{(s-z_0)^n}\frac{
	1}{1-\frac{z-z_0}{s-z_0}}ds$.\\
	En développant l'expression de $f(z)$ (les intégrales dépendent de $s$, ne pas hésiter à 
	sortir les termes en $z, z_0$ si possible) :
	\begin{equation}
	f(z) = \frac{1}{2\pi i}\oint_{C_0}\frac{f(s)}{s-z_0}ds + \frac{z-z_0}{2\pi i}\oint_{C_0}
	\frac{f(s)}{(s-z_0)^2}ds + \dots + \frac{(z-z_0)^{n-1}}{2\pi i}\oint_{C_0}\frac{f(s)}{(s
	-z_0)^n}ds + R_n
	\end{equation}
	On y voit apparaître le terme de la dérivée ($n-1$)ème. En utilisant les formules de 
	Cauchy, on voit apparaître la forme "classique" du développement de Taylor :
	\begin{equation}
	f(z) = f(z_0) + (z-z_0)f'(z_0) + \dots + (z-z_0)^{n-1}\frac{f^{(n-1)}(z_0)}{(n-1)!}+R_n
	\end{equation}
	où $R_n = \frac{(z-z_0)^n}{2\pi i}\oint_{C_0}\frac{f(s)ds}{(s-z_0)^n(s-z)}$.\\
	
	Il nous faut maintenant montrer, pour conclure, que le reste $R_n$ tend vers 0 lorsque $n
	\rightarrow \infty$. On procède comme précédemment : on borne notre intégrale. Comme par
	hypothèse, $f$ est analytique dans $D$, cela implique que :
	\begin{itemize}
	\item $\Rightarrow f$ est continue sur $C_0$
	\item $\Rightarrow \exists M : |f(s)| \leq M\ \forall s \in C_0$
	\end{itemize}
	Notons que :
	\begin{equation}
	\begin{array}{ll}
	|s-z| &= |s-z_0+z_0-z|\\
	 &= |(s-z_0)-(z-z_0)|\\
	 &\geq |s-z_0|-|z-z_0|\\
	 &\geq r_0-r
	\end{array}
	\end{equation}
	Compte tenu de ceci, en appliquant le théorème ML (borne * longueur du cercle
	 de rayon $r_0$) :
	\begin{equation}
	|R_n| \leq \frac{r^n}{2\pi}\frac{M}{r^n_0(r_0-r)}2\pi r_0
	\end{equation}
	En regroupant les termes :
	\begin{equation}
	|R_n| \leq \frac{Mr_0}{r_0-r}\left(\dfrac{r}{r_0}\right)^n, \ \ \frac{r}{r_0}<1
	\end{equation}
	On trouve bien :
	\begin{equation}
	\lim\limits_{n\rightarrow\infty} R_n = 0
	\end{equation}
	\end{proof}
	
	\exemple{\begin{enumerate}
	\item Considérons $|z| < \infty$ et $f(z) = e^z = f'(z) = f''(z) = \dots$ Notre 
	développement vaut alors :
	\begin{equation}
	e^z \approx 1+\frac{z}{1!} +\frac{z^2}{2!} + \dots + \frac{z^n}{n!} + \dots\ \ \ \ (|z|<\infty)
	\end{equation}
	\item Considérons cette fois un cercle unitaire centré à l'origine $|z|<1$ et la fonction
	$f(z) = \frac{1}{1-z}$. Les dérivées vallent : $f'(z) = \frac{1}{(1-z)^2}, f''(z) = \frac{
	2!}{(1-z)^3}, \dots, f^{(n)} = \frac{n!}{(1-z)^{n+1}}$. Notre développement vaut alors :
	\begin{equation}
	\frac{1}{1-z} = 1+z+z^2+\dots+z^n+\dots \ \ \ \ (|z|<1)
	\end{equation}
	ou encore (résultat intéressant) :
	\begin{equation}
	\frac{1}{1-z} = \sum_{n=0}^\infty z^n \ \ \ \ (|z|<1)
	\end{equation}
	\item Même chemin que pour 2. mais cette fois $f(z) = \frac{1}{z(1-z^2)} = \frac{1}{z}
	\frac{1}{(1-z^2)}$. En reprenant le résultat précédent :
	\begin{equation}
	\frac{1}{z(1-z^2)} = \frac{1}{z}(1+z^2+z^4+\dots)
	\end{equation}
	Finalement
	\begin{equation}
	f(z) = \frac{1}{z} + z + z^3 + \dots\ \ \ \ (0<|z|<1)
	\end{equation}
	\end{enumerate}}
	
	
	
	
	
	\subsection{Série de Laurent}
	\theor{I\\
	Si : 
	\begin{enumerate}
	\item $f$ est analytique dans un domaine $D : R_1 < |z-z_0| < R_2$.
	\item $\mathcal{C}$ est un chemin admissible fermé entourant $z_0$ et dans $D$, orienté 
	dans le sens positif.
	\end{enumerate}
	Alors :
	\begin{equation}
	f(z) = \sum_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n + \sum_{n=1}^\infty \dfrac{b_n}{(z-z_0)^n}
	\end{equation}
	où
	\begin{eqnarray}
	a_n = \frac{1}{2\pi i}\oint_\mathcal{C}\frac{f(z)dz}{(z-z_0)^{n+1}}\ \ (n=0,1,2,\dots)\\
	b_n = \frac{1}{2\pi i}\oint_\mathcal{C}\frac{f(z)dz}{(z-z_0)^{-n+1}}\ \ (n=1,2,\dots)
	\end{eqnarray}
	
	Une expression alternative d'une série de Laurent est donné par :
	\begin{equation}
	f(z) = \sum_{-\infty}^\infty c_n(z-z_0)^n
	\end{equation}
	avec :
	\begin{equation}
	c_n = \frac{1}{2\pi i}\oint_\mathcal{C} \frac{f(z) dz}{(z-z_0)^{n+1}}\ \ (n=0,\pm 1,\pm 2,
	\dots)
	\end{equation}}\ \\
	
	
	\begin{proof}
	\textbf{INCLURE IMAGE SLIDE 16/30}\\
	Par extension du théorème de Cauchy-Grousat appliqué au contour ci-contre, on peut dire que:
	\begin{equation}
	\oint_{C_2} \frac{f(s)}{s-z}\ ds -	\oint_{C_1} \frac{f(s)}{s-z}\ ds -\oint_{\Gamma}
	 \frac{f(s)}{s-z}\ ds = 0\ \ \ \ \ (*)
	\end{equation}
	La première formule de Cauchy nous dit que $\oint_\Gamma \frac{f(s)}{s-z}\ ds = 2\pi i f(z)$.
	En substituant dans $(*)$ on trouve :
	\begin{equation}
	f(z) = \underbrace{\dfrac{1}{2\pi i}\oint_{C_2} \frac{f(s)}{s-z}ds}_{T_1(z)} + \underbrace{
	\dfrac{1}{2\pi i}\oint_{C_1} \frac{f(s)}{z-s}ds}_{T_2(z)}
	\end{equation}\ \\
	
	Pour le terme $T_1(z)$, on procède par similitude avec la démonstration de la série de 
	Taylor\footnote{Slide 18/30.} pour trouver :
	\begin{equation}
	T_1(z) = \sum_{n=0}^{N-1} A_n(z-z_0)^n + R_N
	\end{equation}
	avec $A_n = \frac{1}{2\pi i}\oint_{C_2} \frac{f(s)}{(s-z_0)^{n+1}}ds$. Par un des 
	corollaires du théorème de Cauchy-Goursat (Proposition 2) : $A_n = a_n$.\\
	
	Pour le deuxième terme $T_2(z)$, notons que :
	\begin{equation}
	\begin{array}{ll}
	z-s &= z-z_0 - (s-z_0) = (z-z_0)(1-\beta)\ \ \text{avec }\ \ \beta = \frac{s-z_0}{z-z_0}\\
	\frac{1}{1-\beta} &= 1+\beta + \dots + \beta^{N-1} + \frac{\beta^N}{1-\beta}\ \ \beta \neq 1
	\end{array}
	\end{equation}
	En substituant ceci dans $T_2(z)$ :
	\begin{equation}
	T_2(z) =  \frac{1}{2\pi i(z-z_0)}\oint_{C_1} \frac{f(s)}{1-\beta}\ ds
	\end{equation}
	Ou encore :
	\begin{multline}
	T_2(z) = \frac{1}{(z-z_0)}\frac{1}{2\pi i}\oint_{C_1} f(s) ds + \frac{1}{(z-z_0)^2}\frac{1}{2\pi 
	i}\oint_{C_1} f(s)(s-z_0) ds\ +\ \dots \\
	 \dots\ +\ \frac{1}{(z-z_0)^N}\frac{1}{2\pi i}\oint_{C_1} f(s)(s-	z_0) ds + S_N
	\end{multline}
	avec $S_N = \frac{1}{(z-z_0)}\frac{1}{2\pi i}\oint_{C_1} f(s)\frac{\beta^N}{1-\beta}\ ds$.\\
	Ceci implique que :
	\begin{equation}
	T_2(z) = \sum_{n=1}^N B_n \frac{1}{(z-z_0)^n} + S_N
	\end{equation}
	où $B_n = \frac{1}{2\pi i}\oint_{C_1} \frac{f(s)}{(s-z_0)^{-n+1}} ds$. Cette intégrale à quasi
	la forme énoncée dans le théorème si ce n'est que le chemin est ici $C_1$. Mais ce chemin est
	bien sur arbitraire pour le peu qu'il soit simple, fermé, admissible et dans le domaine de 
	convergence. Par un des corollaires du théorème de Cauchy-Goursat (Proposition 2) : $B_n = 
	b_n$.\\
	
	Montrons maintenant que $R_N = 0$ pour $N \rightarrow \infty$ et $S_N = 0$ pour $R_1<|z-z_0|<
	R_2$. Les deux expressions étant : 
	\begin{equation}
	\begin{array}{ll}
	R_N &= \frac{(z-z_0)^N}{2\pi i}\oint_{C_2} \frac{f(s)}{(s-z_0)^N(s-z)}ds\\
	S_N &=	\frac{1}{(z-z_0)^N}\frac{1}{2\pi i}\oint_{C_1} \frac{f(s)(s-z_0)^N}{z-s}ds
	\end{array}
	\end{equation}
	Par application du théorème $ML$ comme précédemment, on retrouve bien le résultat recherché
	\footnote{Slide 20/30.}.
	\end{proof}

	\exemple{En fonction du type de chemin, il faudra utiliser Taylor ou Laurent. Par exemple :
	\begin{itemize}
	\item $|z| < 1$ : Taylor
	\item $1 < |z| < 2$ : Laurent
	\item $|z| > 2$ : Laurent
	\end{itemize}
	Considérons $f(z) = \dfrac{-1}{(z-1)(z-2)}$ sur $1 < |z| < 2$. Pour résoudre cette intégrale,
	utilisons la décomposition en fraction simple : 
	\begin{equation}
	f(z) = \frac{A}{z-1}+\frac{B}{z-2}
	\end{equation}
	Multiplions les deux membres par $(z-1)$ et évaluons la fonction en un point quelconque (le
	point $z=1$ paraît judicieux) :
	\begin{equation}
	\left.\dfrac{-(z-1)}{(z-1)(z-2)}\right|_{z=1} = A + \dfrac{B(z-1)}{z-1}
	\end{equation}
	On trouve alors $A=1$ et $B=-1$ (même raisonnement) $\Rightarrow f(z) = \frac{1}{z-1}-\frac{1}{z-2}$.
	En décomposant le problème en deux, on a premièrement :	
	\begin{equation}
	\frac{1}{z-1} = \frac{1}{z(1-\frac{1}{z})} = \frac{1}{z}\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{z^n}\ \ \
	(|1/z|>1 \rightarrow |z| >1)
	\end{equation}
	Deuxièmement :
	\begin{equation}
	\frac{-1}{z-2} = \frac{1}{2(1-\frac{z}{2})} = \frac{1}{2}
	\sum_{n=0}^\infty\left(\frac{z}{2}\right)^n\ \ \ (|1/z|<2 \rightarrow |z|<2)
	\end{equation}
	Ainsi 
	\begin{equation}
	f(z) = \sum_{n=1}^\infty\frac{1}{z^n} + \frac{1}{2}\sum_{n=0}^\infty\left(\frac{z}{2}\right)^n\ \ \
	(1<|z|<2)
	\end{equation}}

\section{Propriétés des séries de puissances}
	\subsection{Domaine de convergence et convergence absolue}	
	\theor{\textsc{1 - série de puissances positives}\\
	Si $\sum_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n$ converge pour $z = z_1\ \ \ (z_1\neq z_0)$, alors 
	$\sum_{n=0}^\infty |a_n(z-z_0)^n|$ converge pour tout $z$ dans $|z-z_0| < R_1$ où $R_1 =
	|z_1-z_0|$, la distance entre les deux points.}
	Rappelons également que la convergence absolue d'une série de puissance implique la 
	convergence simple de cette même série de puissance :
	\begin{equation}
	\sum_{n=0}^\infty |a_n(z-z_0)^n|\ \ \text{converge }\ \Rightarrow\ \ 	\sum_{n=0}^\infty 
	a_n(z-z_0)^n\ \ \text{converge}
	\end{equation}
	
	Avant d'énoncer les autres théorèmes, petit tour des définitions utiles :
	\begin{description}
	\item[Cercle de convergence : ] cercle de plus grand rayon tel que la série converge pour
	tout point intérieur à ce cercle.
	\item[Rayon de convergence : ] rayon de ce cercle.
	\end{description}
	Ceci étant fait, il est précieux de savoir que si l'on a une série de puissance \textit{négative} qui converge, alors cette même série converge absolument dans la région extérieure 
	au disque d'un certain rayon, ce qui formellement dit :\\
	
	\theor{\textsc{2 - série de puissances négatives}\\
	Si $\sum_{n=1}^\infty \frac{b_n}{(z-z_0)^n}$ converge pour $z=z_1\ \ \ (z_1\neq z_0)$, 
	alors $\sum_{n=1}^\infty \left|\frac{b_n}{(z-z_0)^n} \right|$ converge pour tout $z$ 
	extérieur au cercle $|z-z_0| = R_1$ où $R_1 = |z_1-z_0|$.}
	
	
	\subsection{Continuité}
	\theor{\textsc{3}\\
	Une série de puissance 
	\begin{equation}
	\sum_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n
	\end{equation}
	représente une fonction continue à l'intérieur de son cercle de convergence.}\ \\
	Ceci exploite directement la définition de la continuité. Soit $S(z) = \sum_{n=0}^\infty 
	a_n (z-z_0)^n$ dans $|z-z_0| = R$ et $z_1$ à l'intérieur de ce cercle. 
	\begin{equation}
	\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0\ t.q.\ si\ |z-z_1| < \delta\ \text{ alors }\ 
	|S(z)-S(z_1)| < \epsilon
	\end{equation}
	et $\delta$ est suffisamment petit pour que $z$ dans $|z-z_0| < R$ (continuité de $S(z)$ 
	en $z_1$).
	
	
	\subsection{Intégration d'une série de puissance}
	\theor{\textsc{4}\\
	Considérons une série de puissance $S(z) = \sum_{n=0}^\infty a_n (z-z_0)^n$ avec comme 
	cercle de convergence $|z-z_0| = R$, $\mathcal{C}$ un chemin admissible fermé intérieur 
	au cercle de convergence de $g(z)$ une fonction continue sur $\mathcal{C}$. Sous ces
	hypothèses, on peut intégrer terme à terme la série après l'avoir multipliée par une 
	fonction continue arbitraire.
	\begin{equation}
	\oint_\mathcal{C}g(z) S(z) dz = \sum_{n=0}^\infty a_n \oint_\mathcal{C}g(z)(z-z_0)^n dz\ 
	\ \ \ \ \ (**)
	\end{equation}}\ \\
	
	Un corollaire de ce théorème démontré ci-dessous est que la somme $S(z) = \sum_{n=0}^\infty 
	a_n (z-z_0)^n$ est analytique en tout point $z$ intérieur au cercle de convergence de cette ssss
	série.
	
	\begin{proof}\ \\
	Posons $g(z) = 1$. Par Cauchy-Goursat :
	\begin{equation}
	\oint_\mathcal{C}g(z)(z-z_0)^n dz = \oint_\mathcal{C}(z-z_0)^n dz = 0\ \ \ (n=1,2,\dots)
	\end{equation}
	pour tout chemin admissible fermé à l'intérieur du cercle de convergence. Par substitution 
	dans $(**)$ :
	\begin{equation}
	\oint_\mathcal{C} S(z)dz = 0\ \ \ \ \ (***)
	\end{equation}
	Comme $S(z)$ est continue et $(***)$ est vérifiée pour tout $\mathcal{C}$ dans la région 
	de convergence, par le théorème de Morera\footnote{La "sorte" de réciproque du théorème 
	de Cauchy-Goursat.}, $S(z)$ est analytique dans le disque ouvert borné par le cercle de 
	convergence.
	\end{proof}
	
	
	
	\subsection{Dérivée d'une série de puissances}
	\theor{\textsc{5}\\
	On peut dériver une série de puissance terme à terme :
	\begin{equation}
	S'(z) = \sum_{n=1}^\infty n a_n(z-z_0)^{n-1}
	\end{equation}
	pour tout $z$ à l'intérieur du cercle de convergence.}\ \\	
	\begin{proof}\ \\
	Soit $\mathcal{C}$ un chemin admissible fermé simple entourant $z$, orienté dans le sens 
	positif et intérieur au cercle de convergence.\\
	Considérons $g(s) = \frac{1}{2\pi i}\frac{1}{(s-z)^2}$ pour tout $s$ sur $\mathcal{C}$.
	Comme $g(s)$ est continue, par le théorème 4 :
	\begin{equation}
	\oint_\mathcal{C}g(s) S(s) ds = \sum_{n=0}^\infty a_n\oint_\mathcal{C}g(s)(s-z_0)^n ds\ \ \ \ \ (-\_-)"
	\end{equation}
	En appliquant la deuxième formule de Cauchy, je peux transformer ma première intégrale :
	\begin{equation}
	\oint_\mathcal{C}g(s) S(s) ds = \frac{1}{2\pi i}\oint_\mathcal{C}\frac{S(s)}{(s-z)^2}ds = 
	S'(z)
	\end{equation}
	Comme on sait que $S(z)$ est une fonction analytique dans $\mathcal{C}$ et à l'intérieur, 
	on vient de le montrer. Comme $z$ est à l'intérieur de $\mathcal{C}$, les hypothèses d'une 
	des formules de Cauchy sont vérifiée, celle donant la dérivée. \\
	Comme nous avons aussi :
	\begin{equation}
	\begin{array}{ll}
	\oint_\mathcal{C} g(s)(s-z_0)^n\ ds &= \frac{1}{2\pi i}\oint_\mathcal{C}\frac{(s-z_0)^n}{
	(s-z)^2}\ ds\\
	 &= \frac{d}{dz}(z-z_0)^n\ \ \ \ (n=0,1,2,\dots)
	\end{array}
	\end{equation}
	Par substitution dans $(-\_-)"$ on démontre le théorème :
	\begin{equation}
	S'(z) = \sum_{n=0}^\infty a_n\frac{d}{dz}(z-z_0)^n
	\end{equation}
	\end{proof}

	\exemple{Soit la fonction $f(z)=\frac{1}{(1+z)^2}$, nous obtenons : 
	\begin{equation}
	\frac{1}{1+z}=\sum_0^{\infty}(-1)^nz_n\quad(|z|<1)
	\end{equation}
	\begin{eqnarray}
	\frac{1}{(1+z)^2} &=& \sum_1^{\infty}(-1)^{n-1}nz^{n-1}\quad(|z|<1)\\
	 &=& \sum_0^{\infty}(-1)^n(n+1)z^n\quad(|z|<1)
	\end{eqnarray}
	}
	\subsection{Unicité de la représentation par une série de puissance}
		\subsubsection{Série de Taylor}
		Si 
		\begin{equation}
		\sum_{n=0}^\infty a_n(z-z_0)^n = \sum_{n=0}^\infty b_n(z-z_0)^n = f(z)\ \ \ \ |z-z_0| < R
		\end{equation}
		alors $a_n = b_n = \frac{f^n(z_0)}{n!}$ et la série est le développement en série de 
		Taylor de $f(z)$ en puissance de $(z-z_0)$.
		
		\subsubsection{Série de Laurent}
		Si la série 
		\begin{equation}
		\sum_{-\infty}^\infty c_n(z-z_0)^n
		\end{equation}
		converge vers $f(z)$ en tout point d'un domaine en forme d'anneau autour de $z_0$, 
		alors c'est le développement en série de Laurent de $f$ en puissances de $(z-z_0)$ 
		dans ce domaine
		
		\exemple{Soit la fonction $f(z)=\sum\limits_0^{\infty}a_n(z-z_0)^n\quad|z-z_0|<R$. Amusons-nous à calculer $f(z)$ en $z_0$ ainsi que ses dérivées : 
		\begin{equation}
		f(z_0)=a_0
		\end{equation}
		\begin{equation}
		f'(z)=\sum_1^{\infty}a_nn(z-z_0)^{n-1}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		f'(z_0)=a_1
		\end{equation}
		\begin{equation}
		f''(z)=\sum_2^{\infty}a_nn(n-1)(z-z_0)^{n-2}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		f''(z_0)=2a_2
		\end{equation}
		\begin{equation}
		f^{(m)}(z)=\sum_m^{\infty}a_nn(n-1)\dots(n-m+1)(z-z_0)^{n-m}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		f^{(m)}(z_0)=m!\,a_m
		\end{equation}
		On retrouve les formules bien connues du dev de Taylor
		}
		
	\subsection{Multiplication de séries de puissances}
	Pour les quatres opérations de base, la manipulation des séries de puissances se fait 
	de façon analogue aux polynômes, en utilisant les propriétés de commutativité et de 
	distributivité.
	
	\exemple{Soit la fonction $f(z)=\frac{e^z}{1+z}$, on a :
	\begin{equation}
	e^z = 1+z+\frac{z^2}{2!}+\dots\quad(|z|<\infty)
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\frac{1}{1+z}=1-z+z^2-z^3+\dots\quad(|z|<1)
	\end{equation}
	et donc 
	\begin{equation}
	\frac{e^z}{1+z}=1+z^2\left(1-1+\frac{1}{2}\right)+z^3\left(-1+1-\frac{1}{2}+\frac{1}{6}\right)+\dots\quad(|z|<1)
	\end{equation}}
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
