\chapter{Algèbre des moments cinétiques}
\section{Moment cinétique orbital}
	\subsection{Règle de correspondance, relation de commutation}
	Classiquement, un moment cinétique est défini par la relation
	\begin{equation}
	\vec{L_{cl}} = \vec{r_{cl}}\times\vec{p_{cl}}
	\end{equation}
	On pourrait être tenté d'appliquer le principe de correspondance mais c'est faux car 
	$\hat{x}\hat{p}$ n'est pas hermitien
	\begin{equation}
	(\hat{x}\hat{p})^\dagger = \hat{p}^\dagger\hat{x}^\dagger = \hat{p}\hat{x}\neq\hat{x}\hat{p}
	\end{equation}		
	Il est cependant possible de le rendre hermitien	en le symétrisant correctement : $\frac{1}{2}(\hat{x}\hat{p}
	+\hat{p}\hat{x})$. L'opérateur "quantique" est donné par la forme symétrisée 
	\begin{equation}
	\vec{L} = \frac{1}{2}\left(\hat{\vec{r}}\times\hat{\vec{p}}-\underbrace{\hat{\vec{p}}\times
	\hat{\vec{r}}}_{-\hat{\vec{r}}\times\hat{\vec{p}}}\right) = \hat{\vec{r}}\times\hat{\vec{p}}
	\end{equation}
	où le signe négatif compense le changement de signe du produit vectoriel. Calculons ce moment 
	cinétique\footnote{\danger\ Les opérateurs ne commutent pas forcément, ne pas être "trop rapide" !}
	\begin{equation}
	\vec{L}=\vec{r}\times\vec{p} = \left|\begin{array}{ccc}
	\vec{1_x} & \vec{1_y} & \vec{1_z}\\
	\hat{x} & \hat{y} & \hat{z}\\
	\hat{p_x} & \hat{p_y} & \hat{p_z}
	\end{array}\right|\qquad\Longrightarrow\qquad\left\{\begin{array}{ll}
	L_x &= \hat{y}\hat{p_z} - \hat{z}\hat{p_y}\\
	L_y &= \hat{z}\hat{p_x}-\hat{x}\hat{p_z}\\
	L_z &= \hat{x}\hat{p_y}-\hat{y}\hat{p_x}
	\end{array}\right.
	\end{equation}
	Imaginons que l'on ai défini l'opérateur $\hat{L'}=\hat{p}\times\hat{r}$. Calculons une de 
	ses composante :
	\begin{equation}
	\hat{L_z'} = \hat{p_x}\hat{y}-\hat{p_y}\hat{x} = \hat{y}\hat{p_x}-\hat{x}\hat{p_y}=-\hat{L_z}
	\end{equation}
	L'inversion de $\hat{r}$ et $\hat{p}$ donne un signe négatif comme différence (pfpfp). On a 
	défini un opérateur antisymétrique, vérifions qu'il s'agit d'une \textbf{observable}% $\hat{\vec{r}}\times\hat{\vec{p}}$
	. Vérifions que celui-ci est bien hermitien
	\begin{equation}
	\hat{L_z}^\dagger = (\hat{x}\hat{p_y}-\hat{y}\hat{p_x})^\dagger = \hat{p_y}^\dagger\hat{x}^\dagger
	-\hat{p_x}^\dagger\hat{y}^\dagger=\hat{p_y}\hat{x}-\hat{p_x}\hat{y} = \hat{x}\hat{p_y}-\hat{y}
	\hat{p_x} = L_z
	\end{equation}
	Il est intéressant de réaliser au moins une fois le commutateur entre deux composantes
	\begin{equation}
	\begin{array}{ll}
	[L_x,L_y] &= [yp_z-zp_y, zp_x-xp_z]\\
	&= [yp_z,zp_x]-[yp_z,xp_z]-[zp_y-zp_x]+[zp_y,xp_z]\\
	&=y[p_z,zp_x]+[y,zp_x]p_z+z[p_y,xp_z]+[z,xp_z]p_y\\
	&= yz[p_z,p_x]+y[p_z,z]p_x+x[z,p_z]p_y+[z,x]p_zp_y\\
	&= i\hbar(xp_y-yp_x) = i\hbar L_z
	\end{array}
	\end{equation}
	Les commutateurs 2 et 3 de la seconde ligne sont nuls ($p_z$ commute avec lui même et $y$ 
	commute avec $x$). De même pour la troisième ligne. Quatrième ligne, le premier et le dernier 
	commutateur sont nuls (deux éléments de deux espaces distincts commutent). Pour la dernière 
	ligne, on a utilisé $[p_z,z] = -i\hbar$ et $[z,p_z]=i\hbar$.\\
	
	En résumé
	\begin{equation}
	\left\{\begin{array}{ll}
	\left[L_x,L_y\right] &= i\hbar L_z\\
	\left[L_y,L_z\right] &= i\hbar L_x\\
	\left[L_z,L_x\right] &= i\hbar L_y		
	\end{array}\right.\qquad\Longrightarrow\qquad \hat{\vec{L}}\times\hat{\vec{L}} = i\hbar
	\hat{\vec{L}}
	\end{equation}
	A droite, une notation condensée qui donnerait zéro dans un cas classique (mais nous sommes 
	en quantique héhé). On peut vérifier que cela donne bien le résultat attendu
	\begin{equation}
	\left|\begin{array}{ccc}
	\vec{1_x} & \vec{1_y} & \vec{1_z}\\
	L_x & L_y & L_z\\
	L_x & L_y & L_z	
	\end{array}\right|\qquad \longrightarrow \qquad(\hat{\vec{L}}\times\hat{\vec{L}})_z = L_xL_y-L_yL_x
	 = i\hbar L_z
	\end{equation}
	Pour la composition, on s'intéresse à l'opérateur suivant
	\begin{equation}
	\hat{L}^2 \equiv \hat{L_x^2}+\hat{L_y^2}+\hat{L_z^2}
	\end{equation}
	Calculons son commutateur avec ses différentes composantes\footnote{Je l'admets, c'est un peu 
	moche mais passons.}
	\begin{equation}
	\left\{\begin{array}{ll}
	\begin{array}{ll}
	\left[L_x,L_x^2+L_y^2+L_z^2\right] &= \left[L_xL_y^2, L_xL_z^2\right]\\
	&= L_y\overbrace{\left[L_x,L_y\right]}^{i\hbar L_z}+\left[L_x,L_y\right]L_y + L_z\overbrace{\left[L_x,L_z\right]}^{-i\hbar L_y}
	+\left[L_x,L_z\right]L_z\\
	&= 0
	\end{array}\\
	\left[L_y,L^2\right] &= 0\\
	\left[L_z,L^2\right] &= 0
	\end{array}\right.
	\end{equation}
	Ceci implique que
	\begin{equation}
	[\hat{\vec{L}},L^2] = 0
	\end{equation}
	On peut voir que $\left\{\hat{L_z},\hat{L^2}\right\}$ va commuter et former un \textit{ECOC} 
	: il existe une \textbf{base propre commune} formée de l'ensemble des états
	\begin{equation}
	\left\{\ket{l,m}\right\}
	\end{equation}
	où $l$ est le nombre quantique orbital, associé à la distribution des valeurs propres
	 de $L^2$ et $m$ le nombre quantique magnétique associé au spectre de $L_z$. 


\section{Moment cinétique total}
L'idée est de regarder plus loin que l'orbital. Imaginons que l'on ait $N$ particules : 
chacune a une position $\hat{r_i}$ et impulsion $\hat{p_i}$. On peut créer un moment total
\begin{equation}
\vec{L}^{(tot)} = \sum_{i=1}^N \vec{L_i} = \sum_{i=1}^N r_i\times p_i
\end{equation}
Dans ce cas la déjà, cet opérateur va toujours vérifier les mêmes relations de 
commutation
\begin{equation}
[L^{(tot)}_x,L^{(tot)}_y] = \left[ \sum_{i=1}^N L_x^{(i)}, \sum_{j=1}^N L_y^{(j)}\right] 
= \sum_{i=1}^N[L_x^{(i)},L_y^{(i)}] = i\hbar L_z^{(tot)}
\end{equation}
En effet, pour donner un commutateur non-nul, il faut nécessairement que $i=j$ : les seules 
composantes restantes sont alors celles désignant la même particule.\\


On s’intéresse à tout triplet de trois opérateurs qui satisfont ces relation 
de commutation : c'est ce qu'on appellera moment cinétique. On va pour ça 
s'intéresser aux valeurs propres et tout ce qu'on peut dire. Pour les distinguer, 
on va les appeler $\vec J$, le \textit{moment cinétique} : ça pourrait être un orbital, une 
combili d'orbital, un spin, \dots
\begin{equation}
\text{Moments cinétiques : }\ \hat{\vec{J}} \equiv (\hat{J_x},\hat{J_y},\hat{J_z})\ \text{ satisfont }\ 
\left\{\begin{array}{ll}
\vec{J}\times\vec{J} &= i\hbar\vec{J}\\
\left[\vec{J},\vec{J^2}\right] &= 0\quad \text{ avec } \vec{J^2}=J_x^2+J_y^2+J_z^2
\end{array}\right.
\end{equation}
De 	façon similaire
\begin{equation}
\left\{\hat{J_z}, J^2\right\}\quad\rightarrow\quad \text{ECOC}
\end{equation}
Il existe donc une \textbf{base propre commune}
\begin{equation}
\left\{\ket{j,m}\right\}	
\end{equation}
où $j$ est associé à la quantification des valeurs propres de $J^2$. Le but de la sous-section 
suivante sera de montrer que $j$ est discret et en nombre fini. Pour se faire, on utilisera les 
opérateurs élévateurs et abaisseurs. Notons la relation d'orthogonalité
suivante
\begin{equation}
\bra{j',m'}\ket{j,m} = \delta_{jj'}\delta_{mm'}
\end{equation}

	\subsection{Quantification, opérateurs élévateurs $J_+$ et abaisseurs $J_-$}
	Par définition
	\begin{equation}
	\hat{J}_+ = J_x + iJ_y,\qquad\qquad
	\hat{J}_- = J_x - iJ_y	
	\end{equation}
	Il ne s'agit pas d'observables, mais ils forment une paire d'opérateurs adjoints : $(\hat{J_+})^\dagger = \hat{J_-}$
	et inversément. Par additions et différences
	\begin{equation}
	\left\{\begin{array}{ll}
	\hat{J_x} &= \frac{1}{2}\left(J_++J_-\right)\\
	\hat{J_x} &= \frac{1}{2i}\left(J_+-J_-\right)	
	\end{array}\right.
	\end{equation}
	Deux relations de commutations sont directement visibles
	\begin{enumerate}
	\item $[\hat{J^2},J_\pm] = 0$
	\item $[\hat{J_z},\hat{J_\pm}] = \underbrace{[J_z,J_x]}_{i\hbar J_y}\pm i\underbrace{[J_z,J_y]}_{
	-i\hbar J_x} = i\hbar J_y\pm\hbar J_x = \pm \hbar(J_x\pm iJ_y) = \pm \hbar J_\pm$
	\end{enumerate}

Nous pouvons appliquer les éléments de notre ECOC sur leurs états propres communs, $\ket{jm}$. On 
ne sait rien de ces deux nombres complexes, on sait juste qu'ils sont reliés aux valeurs propres 
des éléments de notre ECOC :
\begin{equation}
\left\{\begin{array}{llll}
\hat{J^2} &\ket{j,m}&=j(j+1)\hbar^2\ket{j,m}&\qquad j\in\mathbb{R}\\
\hat{J_z} & \ket{j,m}&=m\hbar\ket{j,m}&\qquad m \in \mathbb{R}
\end{array}\right.
\end{equation}
On peut montrer que $j\geq 0$, sachant qu'une norme est forcément positive
\footnote{Il manque une partie de la démo ici :(}
\begin{equation}
\begin{array}{ll}
\bra{\psi}J^2\ket{\psi} &\geq 0\qquad\forall \psi\\
\bra{\psi}J^\dagger J\ket{\psi} &\geq 0\\
\bra{\phi}\ \ \ket{\phi} &\geq 0\qquad \longrightarrow j\geq 0
\end{array}
\end{equation}
Il faut maintenant montrer que ce nombre des discret. Sachant que $J^2$ et $J_\pm$ 
commute, nous pouvons écrire la première ligne ci-dessous. Cependant, pour la seconde 
ligne, le commutateur est non nul :
\begin{equation}
\begin{array}{ll}
\hat{J^2}\underline{\hat{J_\pm}\ket{jm}}&\DS = \hat{J_\pm}\hat{J^2}\ket{jm} =
 j(j+1)\hbar^2\underline{\hat{J_\pm}\ket{jm}}\\
\hat{J_z}\hat{J_\pm}\ket{jm}&\DS= (\hat{J_\pm}\hat{J_z}\pm\hbar\hat{J_\pm})\ket{jm}\\
&\DS= m\hbar\hat{J_\pm}\ket{jm}\pm \hbar\hat{J_\pm}\ket{jm}\\
&\DS= (m\pm 1)\hbar\underline{\hat{J_\pm}\ket{jm}}
\end{array}
\end{equation}
Les relations ci-dessous nous montre deux liens de proportionnalité
\begin{equation}
\begin{array}{ll}
\hat{J_+}\ket{jm} &\propto \ket{j,m+1}\quad \text{ ou } 0\\
\hat{J_-}\ket{jm} &\propto \ket{j,m-1}\quad \text{ ou } 0
\end{array}
\end{equation}
On va maintenant montrer qu'on peut jamais monter de plus que un. D'un point de vue 
classique (et ici peu rigoureux), on peut montrer que $m$ ne peut pas descendre 
trop bas. Sachant qu'une composante est toujours inférieure ou égale à la norme du 
même vecteur
\begin{equation}
\sqrt{J^2} \geq |J_z|\quad\Leftrightarrow\quad \sqrt{j(j+1)}\hbar \geq |m|\hbar
\end{equation}
Voyons ce que vaut la norme du ket
\begin{equation}
\|J_\pm\ket{jm}\|^2 = \bra{jm}J_\mp J_\pm\ket{jm}
\label{eq:7.6}
\end{equation}
où nous avons utilisé le fait que $J_\pm$ est l'adjoint l'un de l'autre. Faisons 
une petite parenthèse pour calculer cet élément de matrice
\begin{equation}
\begin{array}{ll}
J_\mp J_\pm &= (J_x\mp iJ_y)(J_x\pm iJ_y) = J_x^2\pm iJ_xJ_y+iJ_yJ_x+J_y^2\\
&=J^2-J_z^2 \pm i\underbrace{[J_x,J_y]}_{i\hbar J_z} = J^2-J_z^2 \mp \hbar J_z
\end{array}
\end{equation}
Nous pouvons maintenant calculer \eqref{eq:7.6}
\begin{equation}
\begin{array}{ll}
\|J_\pm\ket{jm}\|^2 &=  \overbrace{\bra{jm}J^2\ket{jm}}^{j(j+1)\hbar^2} - \overbrace{\bra{jm}J_z^2\ket{jm}}^{
m^2\hbar^2}\mp\overbrace{\hbar \bra{jm}J_z\ket{jm}}^{m\hbar}\\
&= \hbar^2\{j(j+1)-m(m\pm 1)\} \geq 0
\end{array}
\end{equation}
Il s'agit de l'expression du module carré (d'où le $\geq 0$) ou l'on a appliqué un opérateur élévateur 
ou abaisseur. C'est cette relation qui va empêcher $m$ de monter trop haut ou descendre trop bas.\\

Regardons successivement ce qui se passe pour un élévateur et abaisseur.\\
	\textsc{Opérateur élévateur}
	\begin{equation}
	\|J_+\ket{jm}\| = \hbar^2(j^2+j-m^2-m) = \hbar^2(j-m)(j+m+1)\geq 0
	\end{equation}
	Pour satisfaire cette relation deux cas sont possibles : les deux parenthèses positives, ou négatives.
	\begin{equation}
	\left\{\begin{array}{ll}
	m &\leq j\\
	m &\geq -1-m
	\end{array}\right.\qquad\qquad\qquad	\left\{\begin{array}{ll}
	m &\geq j\\
	m &\leq -1-m
	\end{array}\right.\quad\rightarrow \text{Impossible}
	\end{equation}
	
	
	\textsc{Opérateur abaisseur}
	\begin{equation}
	\|J_+\ket{jm}\| = \hbar^2(j^2+j-m^2+m) = \hbar^2(j+m)(j-m+1)\geq 0
	\end{equation}
	Pour satisfaire cette relation deux cas sont possibles : les deux parenthèses positives, ou négatives.
	\begin{equation}
	\left\{\begin{array}{ll}
	m &\geq -j\\
	m &\leq j+1
	\end{array}\right.\qquad\qquad\qquad		\left\{\begin{array}{ll}
	m &\leq -j\\
	m &\geq j+1
	\end{array}\right.\quad\rightarrow \text{Impossible}
	\end{equation}\ \\
	
	Nous avons donc quatre inégalités, mais certains sont plus fortes que d'autres. Il reste
	\begin{equation}
	\left\{\begin{array}{ll}
	m &\leq j\\
	m &\geq j
	\end{array}\right.\qquad\Longrightarrow\qquad \underline{-j\leq m\leq j}
	\end{equation}
	Les valeurs de $m$ sont délimitées les droites $m=\pm j$ formant un cône de valeurs possibles. 
	La valeur maximale se situe forcément sur une de ces deux droits après avoir ajouté $p$ à $m$ 
	ou soustrait $q$ à $m$):
	\begin{equation}
	\left\{\begin{array}{llll}
	J_+\ket{j,j} = 0 & \quad \exists p\in\mathbb{N} : m+p=j &\quad \rightarrow j-m=p\in\mathbb{N}\\
	J_-\ket{j,-j} = 0 & \quad \exists q\in\mathbb{N} : m-p=-j &\quad \rightarrow j+m=q\in\mathbb{N}	
	\end{array}\right.
	\end{equation}
	En sommant ces deux relations
	\begin{equation}
	j = \frac{p+q}{2} = \left\{0,\frac{1}{2},1,\frac{3}{2},2\dots\right\},\qquad
	m = \frac{q-p}{2} = \{j,-j+1,\dots, j-1,j\}
	\end{equation}
	Nous avons bien deux nombres quantiques : ils ne peuvent prendre que des valeurs discrètes. Pour
	$j$ fixé, nous avons $2j+1$ valeurs de $m$ possibles. \\
	
	En réalité, on ne peut jamais être totalement alligné sur un axe $J_x$, $J_y$ ou $J_z$ car cela 
	voudrait dire que les deux autres composantes sont totalement connues : impossible en vertu du 
	principe d'incertitude.



	\subsection{Mesure de $J_x$ et $J_y$ dans l'état $\ket{j,m}$}
	Intéressons-nous aux mesures des différentes projection. Les valeurs propres associées sont 
	les suivantes : $\hat{J_x}\rightarrow m'\hbar, \hat{J_y}\rightarrow m''\hbar$ et 
	$\ket{j,m}\rightarrow m\hbar$. Regardons les valeurs moyennes et les variances
	\begin{enumerate}
	\item \textit{Valeurs moyennes}.
	\begin{equation}
	\bra{jm}J_x\ket{jm} = \bra{jm}\frac{1}{2}(J_++J_-)\ket{jm} = \frac{1}{2}\bra{jm}J_+\ket{jm}+
	\frac{1}{2}\bra{jm}J_-\ket{jm} =0
	\end{equation}
	Or $J_\pm\ket{jm}\propto \ket{j,m\pm 1}$. Comme $\ket{j,m}\perp\ket{j,m\pm1}$, les valeurs 
	moyennes de $J_x$ et $J_y$ sont nulles.
	\item \textit{Variances}.\\
	Il est plus simple de faire apparaître $J^2$ pour faire apparaître les états propres communs
	\begin{equation}
	\bra{jm} J_x^2+J_y^2 \ket{jm}= \bra{jm}J^2-J_z^2 \ket{jm} = j(j+1)\hbar^2-m^2\hbar^2 = \hbar^2(j(j+1)
	-m^2)
	\end{equation}
	On a alors
	\begin{equation}
	\overbrace{\bra{jm}J_x^2\ket{jm}}^{\Delta J_x^2} = \overbrace{\bra{jm}J_y^2\ket{jm}}^{\Delta J_x^2} 
	= \frac{\hbar^2}{2}\{j(j+1)-m^2\}\quad \longrightarrow \Delta J^2_{\min} = \frac{\hbar^2}{2}
	\end{equation}	
	\end{enumerate}
	En effectuant le produit des variances, on obtient %\footnote{TT : peu de notes ici, à compléter plz.}
	\begin{equation}
	\begin{array}{ll}
	\Delta J_x\Delta J_y &= \frac{\hbar^2}{2}(j(j+1)-m^2)\\
	&\geq \frac{\hbar^2}{2}(|m|(|m|+1)-m^2) = \frac{\hbar^2}{2}|m|
	\end{array}
	\end{equation}
	
	qui est exactement ce que l'on trouve en appliquant le théorème de Robertson	
	\begin{equation}
	\Delta J_x\Delta J_y \geq \frac{1}{2}|[J_x,J_y]| \geq \frac{\hbar}{2}\underbrace{|\langle J_z\rangle|}_{m
	\hbar} \geq \frac{\hbar^2}{2}|m|
	\end{equation}
	Les bornes obtenues sont en fait les états qui saturent le principe d'incertitude et ils
	correspondent aux états permis les plus proches des pôles nord et sud sur la sphère des
	moments cinétiques...
%	NOTES A RAJOUTER, j'sais pas quoi dire :
	









	

\section{Quantification du moment cinétique orbital en base position ($l$ entier)}
